\chapter{Symulacja robota}
\label{ch:symulacja}

\section{Wykorzystane oprogramowanie}
\label{sec:oprogramowanie}
\subsection{Platforma ROS}
\label{subsec:ros}
Oprogramowanie robota, będące zasadniczym przedmiotem niniejszej pracy, zostało zaimplementowane w języku C++ z zastosowaniem systemu ROS. 
 
ROS (Robot Operating System) nie jest systemem operacyjnym sensu stricto. Jest zbiorem oprogramowania oraz bibliotek programistycznych a także narzędzi umożliwiających ich wykorzystanie do 
budowy modułowego oprogramowania systemów robotycznych. Filozofia platformy ROS zakłada wykorzystywanie gotowych bibliotek otwartego oprogramowania, opracowanych i opublikowanych przez innych 
użytkowników. Dzięki temu, tworzenie oprogramowania jest szybsze i pozwala się skupić na rozwiązywaniu zasadniczych problemów \cite{agitr}, \cite{roswiki}. 

ROS jest plaformą uruchamianą pod kontrolą systemu operacyjnego Linux (preferowana dystrybucja to Ubuntu Linux). Należy nadmienić, że została wydana wersja platformy na procesory zbudowane w 
architekturze ARM, co pozwala na uruchamianie oprogramowania ROS na jednopłytkowych komputerach takich jak Nvidia Jetson, Raspberry Pi, czy BeagleBone Black \cite{roswiki}.

Podstawowe koncepty wykorzystywane w platformie ROS \cite{learning_ros}:
\begin{description}
 
 \item[Wieloprocesowość] - ideą oprogramowania na platformie ROS jest, aby każde logicznie wydzielone zadanie realizowane było w osobnym procesie (ang. \textit{node}). Pozwala to na modułowe zorganizowanie programu i wykorzystanie jego części w innych projektach.
  \item[Organizacja oprogramowania] - oprogramowanie grupowane jest w paczki (ang. \textit{packages}). W skład paczki wchodzą pliki źródłowe w języku C++, Python, pliki konfiguracyjne i skrypty uruchomieniowe roslaunch
 \item[Komunikacja w schemacie publikujący-subskrybujący] - proces publikujący wysyła wiadomości o określonym typie danych do tzw. tematu, proces subskrybujący subskrybuje temat o danej nazwie
 i otrzymuje z niego dane - bez informacji przez kogo zostały nadane. Zaletami tego schematu jest prostota wykorzystania, uniwersalność oraz łatwość zbudowania narzędzi nasłuchujących wiadomości
 np. do celów inspekcji działania programu
 \item[Obsługa żądań w schemacie klient-serwer] - tam, gdzie schemat publikujący-subskrybujący nie jest odpowiedni, możliwe jest wykorzystanie klasycznej komunikacji w modelu klient-serwer.
 Proces kliencki formułuje żądanie do serwera, który wykonuje odpowiednie działania i zwraca potrzebne dane.
 \item[Obsługa systemów rozproszonych] - dzięki powyższym cechom możliwe jest uruchomienie systemu oprogramowania rozproszonego na kilku maszynach, z których jedna pełni rolę nadrzędną. Komunikacja
 odbywa się według standardu TCP/IP. Co ważne, z punktu widzenia programisty podczas programowania komunikacji między procesami nie istnieje różnica między pracą na jednej maszynie, a pracą 
 rozproszoną.
 \item[Zaawansowane narzędzia do akwizycji danych] - jedną z funkcjonalności platformy ROS jest możliwość zapisywania dzienników programu (tzw. logów), a także całej komunikacji pomiędzy procesami,
 a następnie odtwarzania jej, co jest przydatne podczas testowania oprogramowania.
 \item[Serwer parametrów] - ROS posiada serwer przechowujący parametry potrzebne procesom w trakcie pracy. Przez parametry rozumie się niezmienne w czasie, niebinarne dane o niewielkiej objętości. Są one przechowywane w formie słownika (każdy parametr opisuje para klucz-wartość) i są dostępne poprzez sieć dla każdego procesu ROS. 
\end{description}

\subsection{Środowisko symulacyjne Gazebo}

Gazebo jest zaawansowanym środowiskiem do symulacji kinematyki i dynamiki robotów. Symulacja obejmuje następujące obszary \cite{gazebotuts}:
\begin{description}
 \item[Fizyka] - zastosowane silniki fizyki (Bullet, ODE, DART) pozwalają na symulację dynamiki robota z wysoką wydajnością.
 \item[Modele 3D] - producent oprogramowania zapewnia dostęp do biblioteki zawierającej modele 3D wielu robotów znajdujących się na rynku. Dodatkowo dostarczane są narzędzia do samodzielnego budowania 
 modeli bądź konwersji modeli CAD na format kompatybilny z Gazebo
 \item[Grafika 3D] - środowisko symulacyjne pozwala na obrazowanie m.in. materiałów oraz oświetlenia modeli
 \item[Symulacja sensorów i aktuatorów] - możliwe jest symulowanie sygnałów wejściowych z sensorów, także z szumem, oraz symulacja efektorów robotów.
 \item[Możliwość wykorzystywania plug-inów] - programiści Gazebo udostępniają interfejs do pisania własnych rozszerzeń do środowiska. 
\end{description}
Możliwość rozszerzania funkcjonalności poprzez plug-iny została wykorzystana do opracowania Gazebo ROS Plugin - jest to dodatek umożliwiający kontrolę robota z poziomu oprogramowania na platformie ROS.

\subsection{Integracja platformy ROS ze środowiskiem Gazebo}

Jak wspomniano wcześniej, istnieje rozszerzenie do środowiska Gazebo pozwalające na integrację z oprogramowaniem ROS. Wykorzystuje ono pakiet ros{\_}control. Pakiet ros{\_}control zawiera zbiór bibliotek implementujących m.in regulatory PID pozycji, prędkości oraz momentu dla manipulatorów, a także interfejsy programowe do skomunikowania rzeczywistego robota z komputerem na którym uruchomiony jest ROS i pozwalające na zbudowanie układu sterowania robotem z pętlą sprzężenia zwrotnego. Schemat ideowy działania pakietu ros{\_}control w języku angielskim przedstawia rys. \ref{fig:ros_control_schemat}. 

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/gazebo_ros_control.png}
 \caption{Schemat działania pakietu ros{\_}control \cite{roswiki} }
 \label{fig:ros_control_schemat}
\end{figure}

Plugin gazebo{\_}ros{\_}plugin symuluje interfejs pomiędzy ros{\_}control a niskopoziomowym oprogramowaniem robota (por. rys. \ref{fig:ros_gazebo_schemat}. Do zasymulowania kinematyki i dynamiki robota konieczne jest dostarczenie jego opisu. W środowisku Gazebo dokonuje się to za pośrednictwem pliku URDF (ang. \textit{Unified Robotic Description Format}). Plik ten ma strukturę zgodną z XML (\textit{eXtensible Markup Language}, Rozszerzalny Język Znaczników), co oznacza że informacje o modelu geometrii, kinematyki i dynamiki robota są przedstawione w hierarchicznie ustrukturalizowanych znaczników. 

Do celów wizualizacji wykorzystywany jest model 3D robota w formacie STL bądź Collada. Dostępne są narzędzia pozwalające na konwersję modeli CAD opracowanych w pakiecie SolidWorks do formatu STL, jak również wygenerowanie pliku URDF \cite{gazebotuts}.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/gazebo_ros_transmission.png}
 \caption{Schemat działania pluginu gazebo{\_}ros{\_}control \cite{gazebotuts}}
 \label{fig:ros_gazebo_schemat}
\end{figure}

\section{Uruchomienie symulacji robota}
\label{sec:symulacja}

Konfiguracja środowiska symulacyjnego nie była przedmiotem niniejszej pracy. Model STL robota, plik URDF oraz skrypt uruchomieniowy roslaunch symulatora zostały dostarczone przez p. mgr inż. Daniela Koguciuka, który opracował je w ramach koła naukowego Robomatic.

Do wygenerowanego z modelu CAD pliku URDF konieczne było dodanie opisu aktuatorów, tj. silników i przekładni. Jest to wymagane do działania pluginu ros{\_}control. Opis ten miał postać przedstawioną poniżej:
\lstinputlisting[caption={Fragment pliku opisu robota bullet{\_}description.urdf}, captionpos=b, numbers=left, language=XML]{listings/urdf_tranny.xml}
Dla pozostałych punktów złączeń robota sporządzono analogiczny opis. Dodaje on do każdego złączenia deskryptor przekładni oraz interfejs pozwalający na sterowanie momentem.

Kolejnym etapem było przygotowanie paczki bullet{\_}control. Nie zawiera ona żadnych programów, lecz jedynie konfigurację paczki ros{\_}control. Wykorzystuje ona serwer parametrów opisany w sekcji \ref{subsec:ros}. Ros{\_}control wymaga następujących parametrów na serwerze:
\begin{itemize}
 \item nazwa tematu, do którego będą publikowane wiadomości o stanie regulatora złączenia
 \item tempo publikowania do tego tematu w wiadomościach na sekundę
 \item typ regulatora programowego dla danego złączenia
 \item nazwa, pod jaką złączenie występuje w pliku URDF
 \item nastawy regulatora dla danego złączenia
\end{itemize}

Najprostszą metodą załadowania parametru na serwer parametrów ROS jest polecenie:
\begin{lstlisting}
 rosparam set [nazwa parametru] [wartosc parametru]
\end{lstlisting}

Każdorazowe ładowanie parametrów w ten sposób byłoby uciążliwe ze względu na dużą ich liczbę. W tym celu wykorzystano możliwość ładowania parametrów z pliku:
\begin{lstlisting}
 rosparam load [nazwa pliku]
\end{lstlisting}

Plik z parametrami powinien mieć składnię zgodną z YAML. Jest to język reprezentacji danych alternatywny do wspominanego wcześniej XML. Jego zaletą jest składnia bardziej czytelna dla człowieka (zamiast znaczników otwierających i zamykających dane są strukturalizowane przez wcięcia i znaki nowej linii). Poniższy listing pokazuje część przygotowanego pliku bullet{\_}control.yaml. Definicja parametrów regulatora (linia 8) powtarza się dla wszystkich punktów złączeń robota. 
\lstinputlisting[caption={Plik konfiguracyjny bullet{\_}control.yaml}, captionpos=b, numbers=left, label=listing:bulletcontrolyaml]{listings/bullet_control.yaml}

  
Następnie, aby zautomatyzować proces uruchamiania, polecenie rosparam load zostało włączone w skrypt uruchomieniowy bullet{\_}control.launch (por. listing \ref{listing:bulletcontrollaunch}, linia 4).

Poza wsadowym załadowaniem parametrów, skrypt uruchomieniowy zawiera polecenie uruchamiające proces controller{\_}spawner z pakietu controller{\_}manager. Jest on odpowiedzialny za uruchomienie regulatorów do wszystkich złączeń nóg robota. Listing \ref{listing:bulletcontrollaunch} zawiera kompletny skrypt uruchomieniowy paczki bullet{\_}control.
\lstinputlisting[caption={Skrypt roslaunch paczki bullet{\_}control}, captionpos=b, numbers=left, language=XML, label=listing:bulletcontrollaunch]{listings/bullet_control.launch} 
\pagebreak
Ostatecznie, uruchomienie symulacji sprowadza się do wywołania dwóch skryptów uruchomieniowych: 
\begin{lstlisting}
 roslaunch bullet_gazebo bullet.launch
 roslaunch bullet_control bullet_control.launch
\end{lstlisting}

Sterowanie robotem odbywa się poprzez publikowanie wiadomości typu std{\_}msgs/Float64 (liczb zmiennoprzecinkowych o podwójnej precyzji) do odpowiednich tematów. Nazwy tematów zgodne są ze schematem:
\begin{lstlisting}
 /bullet/leg_[numer nogi]_[numer zlaczenia]_ctrl/command
\end{lstlisting}
Rysunek \ref{fig:gazebo_screenshot} ukazuje okno symulacji. Po lewej stronie znajduje się panel przeglądania elementów środowiska (tzw. świata) symulacji. W części centralnej wyświetlana jest wizualizacja 3D świata symulacji. Pasek narzędziowy u góry służy do wybierania trybu pracy myszki, dodawania prostych brył (kul, prostopadłościanów itp.) do świata symulacji oraz do sterowania oświetleniem. Pasek statusu u dołu wyświetla czas symulacji oraz stosunek czasu symulacji do czasu rzeczywistego, określający wydajność symulacji. Wydajność symulacji spada wraz ze wzrostem ilości modeli i ich szczegółowości. Jako że wykorzystywany model robota posiadał dokładny opis powierzchni do symulacji kolizji, stosunek czasu symulacji do rzeczywistego wynosił 0.2 - 0.4.

Rysunek \ref{fig:gazebo_console} pokazuje zrzut ekranu konsoli procesów bullet{\_}gazebo i bullet{\_}control. 

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=1\textwidth]{img/gazebo_screenshot.png}
 \caption{Okno główne klienta środowiska Gazebo.}
 \label{fig:gazebo_screenshot}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[width=1\textwidth]{img/gazebo_console.png}
 \caption{Konsola procesu bullet{\_}gazebo (po lewej) i bullet{\_}control (po prawej)}
 \label{fig:gazebo_console}
\end{figure}






